丁蟹效應五窮月逆襲 一文重温歷來丁蟹效應多強勁？

「五窮月」迫近，這股民傳統智慧素來看淡的月份，今年疊加是另一項信不信由你的風險因素---丁蟹效應，似乎又要令傳統五窮月加添幾分風險。港股今日4月期指結算日先行反彈，能否打破丁蟹效應及五窮月利淡的宿命，本文為你一一拆解？

「丁蟹效應」之說，源於演員鄭少秋（人稱「秋官」）於1992年演出股災新劇《大時代》開始，其主演以沽空期指致富的角色丁蟹。其後由秋官主演的多齣劇集播放期內均適逢港股暴跌，至近20年每當秋官有任何作品亮相，市場都會將跌市與其聯繫起來，故又有稱為「秋官效應」。

新一輪除「丁蟹效應」，由秋官主演的電視劇《詭探前傳》將於今晚在Viu TV首播掀起。

大行里昂分別於2004年及2012年就「丁蟹效應」發表研究報告，當中2012年的報告指出，自1992年《大時代》播出後，每逢有秋官劇集播放，7成時間恒指都會下跌，加權平均跌幅為6.6%。更驚人的發現是，里昂在該份報告中加入「悲慘評分」（Tragic score），指劇集結局愈悲慘，恒指跌幅愈大。

好因素如貿易和談等這成，所以在五月份回吐是正常表現。他預測中美和談可能會有成果， 美聯儲亦不會加息。技術上來看， 股市橫行會代替鞏固。

鄭少秋日前出席活動時問及有否擔心「丁蟹效應」再現，他回應指，自己早已破了詛咒！更明言大市會升，現在要快快補倉，他本人也有買些藍籌銀行股穩陣收息。至於「丁蟹效應」會否借「五窮說」再度應驗，當然要拭目而待。

至於五窮月的說法，則源於「五窮六絶七翻身」的本港股民傳統智慧，意思是港股多於每年5、6月期間表現慘淡，待7月才見起色。這也是華爾街的順口溜「Sell in May and Go Away」，看淡第二季尾股市表現的市場巡邏如出一轍。

「丁蟹效應」之說本來是股民之間說說笑的話題，但就連券商里昂證券認真處理，於2004年就此發表報告拆解「Adam Cheng Effect」，統計了1992年至2003年秋官劇集播出時，股市通常都跌，跌幅介乎0.1%至25%。

本網統計，過去20年中，港股一半月份的平均回報錄得負數，當中以1月、5月、8月的表現最差，3者的平均回報皆為-1.4%。另值得留意，過去20年，7月份的平均回報達2.2%，「七翻身」之說似乎仍有一定可信度。

今次仲要玩風水玄學

丁蟹一出，屍橫遍地

我發現一個現象
娛果係鳩劇嘅話
通常都會無事

真係唔到你唔信

計漏左上次重播大時代？上証都升到7000點

屌你，丁蟹

今日跌撚咗成千點

鄭少秋日前出席活動時問及有否擔心「丁蟹效應」再現，他回應指，自己早已破了詛咒！更明言大市會升，現在要快快補倉，他本人也有買些藍籌銀行股穩陣收息。至於「丁蟹效應」會否借「五窮說」再度應驗，當然要拭目而待。

希望跌穿一萬點

淡友返黎了